\chapter*{Introduction générale}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction générale}
\markboth{Introduction générale}{Introduction générale}

Les systèmes logiciels constituent aujourd'hui un patrimoine stratégique pour les entreprises. Ils supportent les processus métiers, les échanges avec les clients, la production, la gestion des données et de nombreuses activités critiques. Toutefois, ce patrimoine évolue dans un environnement technologique en mouvement permanent : les versions des langages et des frameworks se succèdent, les dépendances deviennent obsolètes, certaines interfaces de programmation disparaissent et les exigences de sécurité ou de maintenabilité se renforcent.

Dans ce contexte, la migration logicielle ne se limite pas à modifier quelques numéros de version. Elle nécessite généralement de comprendre une base de code existante, d'identifier les incompatibilités, de planifier un chemin de transformation, de mettre à jour la configuration et les dépendances, d'adapter le code source, puis de compiler et de tester l'application. Lorsqu'une étape échoue, les développeurs doivent analyser les messages d'erreur, localiser les causes, proposer une correction, relancer la validation et répéter ce cycle jusqu'à l'obtention d'un résultat acceptable.

Cette succession d'opérations reste, dans de nombreux projets, fortement manuelle. Elle mobilise des compétences spécialisées, consomme du temps et rend difficile le traitement simultané d'un portefeuille important d'applications. Les outils déterministes permettent d'automatiser certaines transformations connues et répétitives, mais ils atteignent leurs limites face aux cas particuliers, aux dépendances non prévues ou aux erreurs propres à une application donnée. À l'inverse, les grands modèles de langage peuvent analyser du code et proposer des corrections, mais leur comportement probabiliste ne permet pas de leur confier sans contrôle l'exécution de changements sur un système logiciel.

Le besoin n'est donc pas de choisir entre automatisation déterministe et intelligence artificielle, mais de construire une architecture dans laquelle chaque mécanisme intervient dans le périmètre qui lui convient. Les règles, les outils de build, les tests, les contrôles d'intégrité et l'isolation des fichiers doivent conserver un comportement vérifiable. Les modèles de langage peuvent, quant à eux, assister l'analyse, la génération de propositions et la résolution de situations qui exigent davantage de raisonnement. Le développeur doit rester en mesure de comprendre, d'approuver, de refuser ou de faire réviser les changements proposés.

C'est dans cette perspective que s'inscrit ce projet de fin d'études réalisé au sein de \textbf{CGI Technologies et Solutions Maroc}. Il vise à concevoir une \textbf{Migration Factory} : une plateforme intelligente, extensible et gouvernée destinée à industrialiser plusieurs étapes du processus de migration logicielle. La plateforme doit permettre de configurer une migration, d'analyser le projet source, de construire un chemin de modernisation, d'orchestrer les transformations, de suivre les étapes d'exécution, de collecter les preuves en cas d'échec et d'engager une boucle de réparation contrôlée.

La vision du projet est volontairement plus large qu'un unique cas technologique. L'architecture est pensée autour de profils de migration spécialisés qui réutilisent un socle commun d'orchestration, de suivi, de validation et de gouvernance. Le premier profil concret concerne Java et Spring Boot. Il permet d'étudier une migration progressive depuis un environnement ancien vers des versions modernes, en tenant compte des changements de dépendances, d'API et de configuration. Le profil Angular constitue un deuxième terrain d'étude permettant d'évaluer la capacité de la plateforme à s'adapter à un écosystème différent, fondé notamment sur Node.js, npm, TypeScript et la chaîne d'outillage Angular.

L'ambition n'est pas de produire un système totalement autonome qui remplacerait le développeur. Elle consiste à augmenter sa capacité d'action en automatisant les opérations répétitives, en structurant les preuves, en réduisant le temps consacré au diagnostic et en rendant les propositions de changement plus faciles à examiner. Cette orientation se traduit par trois principes directeurs :

\begin{itemize}
    \item \textbf{automatiser ce qui peut être reproduit et vérifié}, grâce à des transformations et des contrôles déterministes ;
    \item \textbf{mobiliser les LLM pour les activités de raisonnement}, notamment l'analyse d'échecs et la proposition de réparations ;
    \item \textbf{maintenir une gouvernance humaine explicite}, en particulier avant l'application de changements sensibles.
\end{itemize}

La problématique centrale du projet peut ainsi être formulée comme suit :

\begin{quote}
\itshape
Comment concevoir une plateforme générique, intelligente et gouvernée capable d'automatiser et d'accélérer les migrations logicielles, de réduire l'effort manuel et les cycles de débogage, tout en garantissant l'isolation des modifications, la traçabilité des décisions et le contrôle du développeur ?
\end{quote}

Pour répondre à cette problématique, le travail poursuit plusieurs objectifs complémentaires : formaliser un processus de migration réutilisable, concevoir une architecture extensible à plusieurs technologies, orchestrer des agents et des outils spécialisés, encadrer l'utilisation des LLM, construire une boucle de réparation révisée et approuvée, puis valider la solution sur des cas représentatifs Java/Spring Boot et Angular.

Le présent rapport est organisé en six chapitres. Le premier chapitre présente l'organisme d'accueil, le contexte du projet, la problématique, la vision et le cadrage général. Le deuxième chapitre analyse l'état de l'art de la migration logicielle, des outils de transformation et des systèmes d'assistance fondés sur l'intelligence artificielle. Le troisième chapitre formalise les besoins et expose la méthodologie de conception itérative. Le quatrième chapitre détaille l'architecture et l'implémentation de la Migration Factory. Le cinquième chapitre retrace les principales évolutions techniques de la solution. Enfin, le sixième chapitre présente la stratégie de validation, les résultats, les limites et les perspectives d'industrialisation.
