\chapter*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}

Au terme de ce projet de fin d'études, je tiens à exprimer ma sincère gratitude à toutes les personnes qui ont contribué, directement ou indirectement, à sa réalisation.

Je remercie tout particulièrement \textbf{CGI Technologies et Solutions Maroc} pour son accueil et pour l'environnement professionnel mis à ma disposition. Cette expérience m'a permis d'évoluer au contact de problématiques concrètes de modernisation applicative, d'automatisation et d'intelligence artificielle appliquée à l'ingénierie logicielle.

J'adresse mes remerciements à mes encadrants professionnel et pédagogique pour leur disponibilité, leurs orientations et leurs retours exigeants. Leur accompagnement a été essentiel pour structurer la démarche, confronter les choix techniques aux besoins réels et maintenir un niveau de rigueur adapté à un projet d'ingénierie.

Je remercie également l'ensemble de l'équipe impliquée dans la \textit{Migration Factory}. Les échanges autour de l'orchestration, des pipelines de migration, des agents spécialisés, de la validation et de l'expérience utilisateur ont contribué à faire évoluer le projet au-delà d'un simple prototype technique vers une vision de plateforme plus générale et réutilisable.

Mes remerciements vont enfin à l'\textbf{École Marocaine des Sciences de l'Ingénieur}, à ses enseignants et à toutes les personnes qui ont participé à ma formation. Les connaissances acquises au cours de mon cursus ont constitué une base déterminante pour aborder ce projet, à la croisée de l'architecture logicielle, de l'automatisation, du cloud et de l'intelligence artificielle générative.
