\chapter*{Résumé}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Résumé}

La modernisation des applications constitue un enjeu majeur pour les organisations qui exploitent des systèmes reposant sur des versions anciennes de langages, de frameworks et de dépendances. Malgré l'existence d'outils spécialisés, une part importante des migrations demeure manuelle : compréhension du projet source, identification des incompatibilités, transformation du code, exécution des compilations et des tests, puis répétition de cycles de diagnostic et de correction. Cette situation augmente les délais, les coûts et la dépendance à des expertises techniques spécialisées.

Ce projet de fin d'études, réalisé au sein de \textbf{CGI Technologies et Solutions Maroc}, porte sur la conception d'une \textbf{Migration Factory intelligente, extensible et gouvernée}. Son objectif est d'industrialiser le processus de migration en associant un socle déterministe à des agents spécialisés et à des grands modèles de langage. La couche déterministe encapsule les outils, les commandes, les règles et les validations propres à chaque écosystème. Elle conserve l'autorité sur l'état du workflow, les transitions entre les phases, l'exécution dans des workspaces isolés, ainsi que la collecte des journaux et des preuves techniques.

Les agents et les LLM complètent ce socle afin d'accélérer les activités nécessitant davantage d'analyse et d'adaptation. Ils contribuent à l'analyse du projet, à l'enrichissement du plan de migration, à l'interprétation des résultats et au suivi de l'exécution, sans disposer d'une autorité directe sur l'application des changements. Lorsqu'un échec d'installation, de compilation ou de test survient, un contexte de réparation est construit à partir des erreurs et de l'état du pipeline. Un modèle propose alors un correctif, soumis à une révision indépendante puis à l'approbation du développeur avant toute application et nouvelle validation.

La mise en œuvre est organisée en deux dépôts logiciels distincts : l'un dédié aux migrations \textbf{Java/Spring Boot}, l'autre aux migrations \textbf{Angular}. Cette séparation permet de préserver les spécificités techniques de chaque écosystème, d'éviter une orchestration excessivement complexe et de faciliter l'évolution, les tests et la maintenance de chaque solution. Les deux dépôts partagent néanmoins les mêmes principes de gouvernance, de traçabilité, d'isolation et de collaboration entre automatisation déterministe, LLM et expertise humaine.

La contribution principale réside ainsi dans une approche contrôlée capable de réduire l'effort manuel, d'accélérer les cycles de migration et de réparation, d'améliorer la reproductibilité des opérations et de rendre chaque décision vérifiable, sans rechercher une autonomie totale au détriment de la sécurité et du contrôle humain.

\vspace{0.5cm}
\noindent\textbf{Mots-clés :} Migration logicielle, modernisation applicative, Migration Factory, automatisation déterministe, intelligence artificielle générative, agents logiciels, LLM, Java, Spring Boot, Angular, orchestration, traçabilité, Human-in-the-loop, réparation logicielle.