\chapter{Contexte général, problématique et cadrage du projet}

\section*{Introduction}

Ce chapitre situe le projet dans son environnement professionnel et technique. Il présente d'abord l'organisme d'accueil, CGI Technologies et Solutions, ainsi que sa présence au Maroc. Il expose ensuite le contexte de la modernisation applicative, les limites des processus de migration principalement manuels et les raisons ayant conduit à la conception d'une \textit{Migration Factory}. Enfin, il précise la vision globale de la plateforme, ses acteurs, ses objectifs, son périmètre, ses principes de gouvernance et la démarche retenue pour conduire le projet.

\section{Présentation de l'organisme d'accueil}

\subsection{Le groupe CGI}

CGI, historiquement désignée par l'expression \textit{Conseillers en gestion et informatique}, est une entreprise internationale de services-conseils en technologies de l'information et en management. Fondée en 1976 au Canada, elle accompagne des organisations publiques et privées dans la transformation de leurs systèmes d'information, depuis le conseil et la conception jusqu'à l'intégration, l'exploitation et la maintenance.

Le groupe intervient sur l'ensemble du cycle de vie des solutions numériques. Son portefeuille couvre notamment le conseil en management et en technologies, l'intégration de systèmes, les services applicatifs, les services managés, la gestion des processus d'affaires ainsi que des solutions fondées sur la propriété intellectuelle de CGI. Cette couverture de bout en bout place naturellement la modernisation et la migration des applications parmi les sujets structurants de son activité.

À la fin de l'exercice fiscal 2025, CGI indiquait compter environ \textbf{94 000 professionnels}, servir \textbf{5 500 clients} dans le cadre de services de bout en bout, opérer depuis environ \textbf{400 emplacements} et avoir réalisé un chiffre d'affaires de près de \textbf{15,9 milliards de dollars canadiens}.\footnote{Données officielles de CGI pour l'exercice fiscal 2025 : \href{https://www.cgi.com/en/about-us/cgi-at-a-glance}{CGI at a glance}.}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        card/.style={
            draw=cgilight,
            line width=0.8pt,
            rounded corners=2.5mm,
            minimum width=3.25cm,
            minimum height=2.05cm,
            fill=cgired!3,
            align=center,
            inner sep=5pt
        }
    ]
        \node[card] (a) {\fontsize{20}{22}\selectfont\bfseries\textcolor{cgired}{1976}\\[-1mm]
            \small année de fondation};
        \node[card,right=0.28cm of a] (b) {\fontsize{20}{22}\selectfont\bfseries\textcolor{cgired}{94\,000}\\[-1mm]
            \small professionnels};
        \node[card,right=0.28cm of b] (c) {\fontsize{20}{22}\selectfont\bfseries\textcolor{cgired}{400}\\[-1mm]
            \small emplacements};
        \node[card,right=0.28cm of c] (d) {\fontsize{20}{22}\selectfont\bfseries\textcolor{cgired}{15,9 G\$ CA}\\[-1mm]
            \small chiffre d'affaires F2025};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Quelques chiffres clés du groupe CGI pour l'exercice fiscal 2025}
    \label{fig:chiffres-cgi}
\end{figure}

Au-delà de sa dimension internationale, CGI s'appuie sur un modèle de proximité. Les équipes locales entretiennent la relation avec les clients et s'appuient sur un réseau mondial de compétences et de centres de services. Ce modèle permet d'associer la connaissance du contexte métier à des capacités de réalisation et d'industrialisation à grande échelle.

\subsection{Repères historiques}

L'évolution de CGI peut être résumée par plusieurs étapes importantes :

\begin{description}[style=nextline,leftmargin=2.7cm,labelwidth=2.2cm,font=\normalfont\bfseries\color{cgired}]
    \item[1976] Création de CGI à Québec par Serge Godin et André Imbeau, avec une activité initialement centrée sur le conseil en gestion et en informatique.
    \item[Années 1980--2000] Développement progressif au Canada, puis expansion internationale par croissance organique et acquisitions.
    \item[2012] Acquisition de Logica, qui renforce fortement la présence internationale et les capacités de services de CGI.
    \item[2017] Ouverture du centre d'excellence de Fès, après les implantations de Rabat et de Casablanca.
    \item[2025--2026] Poursuite de l'expansion mondiale, renforcement des capacités en ingénierie, données, cloud et intelligence artificielle, et célébration des cinquante ans du groupe en 2026.
\end{description}

Ces étapes illustrent une stratégie de croissance fondée sur la proximité client, l'élargissement des expertises et la capacité à accompagner des transformations technologiques complexes.\footnote{Voir l'historique officiel : \href{https://www.cgi.com/en/about-us/cgi-history}{CGI history}.}

\subsection{Fiche signalétique}

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Fiche signalétique synthétique de CGI}
    \label{tab:fiche-cgi}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\bfseries\color{cgidark}}p{4.1cm}X@{}}
        \toprule
        Raison sociale & CGI Inc. / CGI Technologies et Solutions selon les entités locales \\
        \midrule
        Année et lieu de création & 1976, Québec, Canada \\
        Siège social & Montréal, Québec, Canada \\
        Domaine principal & Conseil en management et en technologies de l'information, intégration de systèmes et services numériques \\
        Offre & Conseil, intégration, services applicatifs, services managés, processus d'affaires et solutions de propriété intellectuelle \\
        Présence mondiale & Environ 400 emplacements \\
        Effectif mondial & Environ 94 000 professionnels à la fin de l'exercice fiscal 2025 \\
        Chiffre d'affaires & Environ 15,9 milliards de dollars canadiens pour l'exercice fiscal 2025 \\
        Modèle organisationnel & Proximité locale complétée par un réseau mondial de prestation de services \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{CGI Technologies et Solutions Maroc}

CGI est présente au Maroc à travers trois sites situés à \textbf{Rabat}, \textbf{Casablanca} et \textbf{Fès}. Le site de Rabat est implanté à Technopolis, celui de Casablanca à Casanearshore et celui de Fès à Fès Shore Park. Ces implantations participent au réseau de centres d'excellence et de services du groupe.\footnote{Implantations officielles de CGI au Maroc : \href{https://www.cgi.com/maroc/fr-fr/offices}{Bureaux CGI Maroc}.}

La présentation officielle de CGI au Maroc indique plus de \textbf{1 300 professionnels} répartis sur ces trois sites. Les équipes interviennent notamment dans les services applicatifs, la gestion d'infrastructure et le support, en s'appuyant sur des technologies liées à la donnée, aux progiciels de gestion, aux systèmes historiques, au développement moderne et aux environnements cloud. CGI au Maroc indique également disposer de certifications telles qu'ISO 9001, ISO 27001, ISO 27701 et ISO 14001.\footnote{Présentation officielle : \href{https://www.cgi.com/maroc/fr-fr}{CGI Maroc}.}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{0.95\textwidth}{!}{%
    \begin{tikzpicture}[
        site/.style={draw=cgiblue!35,fill=cgiblue!5,rounded corners=2mm,minimum width=4cm,minimum height=1.5cm,align=center},
        hub/.style={draw=cgired,fill=cgired!4,rounded corners=2.5mm,minimum width=4.6cm,minimum height=1.6cm,align=center,font=\bfseries},
        arrow/.style={-{Latex[length=2.3mm]},thick,color=cgigray}
    ]
        \node[hub] (maroc) {CGI Technologies et Solutions\\Maroc};
        \node[site,below left=1.25cm and 2.0cm of maroc] (rabat) {Rabat\\Technopolis};
        \node[site,below=1.25cm of maroc] (casa) {Casablanca\\Casanearshore};
        \node[site,below right=1.25cm and 2.0cm of maroc] (fes) {Fès\\Fès Shore Park};
        \draw[arrow] (maroc) -- (rabat);
        \draw[arrow] (maroc) -- (casa);
        \draw[arrow] (maroc) -- (fes);
    \end{tikzpicture}%
    }
    \caption{Principales implantations de CGI au Maroc}
    \label{fig:cgi-maroc-sites}
\end{figure}

Le projet présenté dans ce rapport s'inscrit dans cet environnement, où les équipes sont régulièrement confrontées à des applications développées sur plusieurs générations technologiques. La modernisation de ces systèmes exige à la fois une compréhension du patrimoine existant, une maîtrise des stacks cibles et une capacité à industrialiser les opérations répétitives.

\subsection{Services et secteurs d'activité}

CGI intervient dans de nombreux secteurs, notamment la banque, l'assurance, l'énergie, l'industrie, le transport, le secteur public, les télécommunications, la santé et la distribution. Même si les contraintes métier diffèrent d'un domaine à l'autre, les organisations partagent plusieurs enjeux : maintenir des applications critiques, réduire la dette technique, sécuriser les plateformes et faire évoluer les systèmes sans interrompre les activités.

La migration logicielle se situe au croisement de plusieurs offres de CGI :

\begin{itemize}
    \item \textbf{conseil et architecture}, pour définir la trajectoire de modernisation ;
    \item \textbf{intégration de systèmes}, pour faire évoluer les composants et leurs interfaces ;
    \item \textbf{services applicatifs}, pour maintenir, corriger et transformer les applications ;
    \item \textbf{cloud et infrastructure}, pour adapter les environnements d'exécution ;
    \item \textbf{intelligence artificielle et automatisation}, pour augmenter la capacité des équipes et accélérer les traitements ;
    \item \textbf{cybersécurité et conformité}, pour réduire les risques liés aux composants obsolètes.
\end{itemize}

\section{Contexte de la mission}

\subsection{La modernisation applicative comme besoin industriel}

Les applications d'entreprise sont souvent exploitées pendant de nombreuses années. Au cours de leur cycle de vie, leur environnement technique évolue : certaines versions ne sont plus maintenues, des dépendances disparaissent, des API sont dépréciées, de nouvelles exigences de sécurité apparaissent et les compétences nécessaires deviennent plus difficiles à mobiliser.

Une migration peut concerner un langage, un framework, un outil de build, une base de données, une bibliothèque ou plusieurs de ces éléments simultanément. Elle peut également nécessiter une progression par étapes intermédiaires lorsque la distance entre la version source et la version cible est trop importante. La migration doit donc être considérée comme un \textbf{processus contrôlé} plutôt que comme une simple mise à jour de configuration.

\subsection{Processus traditionnel de migration}

Dans un fonctionnement classique, le développeur commence par analyser l'application et ses dépendances. Il choisit ensuite une cible, modifie les fichiers de configuration, adapte le code, lance la compilation et exécute les tests. Lorsqu'une erreur apparaît, il doit retrouver la cause, rechercher une solution, appliquer une correction et relancer l'ensemble ou une partie de la validation.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{%
    \begin{tikzpicture}[
        proc/.style={draw=cgilight,fill=white,rounded corners=2mm,minimum width=2.6cm,minimum height=1.25cm,align=center,font=\small\bfseries},
        fail/.style={draw=cgired,fill=cgired!5,rounded corners=2mm,minimum width=2.6cm,minimum height=1.25cm,align=center,font=\small\bfseries},
        arr/.style={-{Latex[length=2.2mm]},thick,color=cgigray}
    ]
        \node[proc] (source) {Application\\existante};
        \node[proc,right=0.45cm of source] (analyse) {Analyse\\manuelle};
        \node[proc,right=0.45cm of analyse] (transform) {Transformations\\et mises à jour};
        \node[proc,right=0.45cm of transform] (build) {Compilation\\et tests};
        \node[fail,right=0.45cm of build] (failure) {Échec ou\\régression};
        \node[proc,right=0.45cm of failure] (debug) {Diagnostic\\et correction};
        \node[proc,right=0.45cm of debug] (valid) {Nouvelle\\validation};
        \draw[arr] (source) -- (analyse);
        \draw[arr] (analyse) -- (transform);
        \draw[arr] (transform) -- (build);
        \draw[arr] (build) -- (failure);
        \draw[arr] (failure) -- (debug);
        \draw[arr] (debug) -- (valid);
        \draw[arr,rounded corners=4mm] (valid.south) -- ++(0,-0.65) -| (transform.south);
    \end{tikzpicture}%
    }
    \caption{Cycle traditionnel d'une migration logicielle}
    \label{fig:cycle-manuel}
\end{figure}

Ce cycle peut se répéter de nombreuses fois. Il devient particulièrement coûteux lorsque l'application est volumineuse, peu documentée, couplée à plusieurs systèmes ou dépendante de bibliothèques obsolètes. Les difficultés ne proviennent pas uniquement du volume de code, mais également du caractère spécifique de chaque application.

\subsection{Limites observées}

Les limites principales d'un processus largement manuel sont les suivantes :

\begin{itemize}
    \item \textbf{durée élevée}, en raison de la répétition des analyses, corrections et validations ;
    \item \textbf{mobilisation d'experts}, qui doivent intervenir sur des tâches parfois répétitives ;
    \item \textbf{faible reproductibilité}, car certaines décisions et corrections ne sont pas formalisées ;
    \item \textbf{traçabilité incomplète}, notamment lorsque les preuves et les motifs de changement sont dispersés ;
    \item \textbf{risque de régression}, lié aux modifications manuelles et aux dépendances entre composants ;
    \item \textbf{difficulté de passage à l'échelle}, lorsqu'un portefeuille comprend de nombreuses applications ;
    \item \textbf{hétérogénéité technologique}, chaque framework nécessitant des outils, des règles et des validations spécifiques.
\end{itemize}

Les outils de transformation déterministes réduisent une partie de cet effort, mais ils reposent sur des règles connues à l'avance. Ils peuvent automatiser efficacement des changements répétables, sans pour autant résoudre tous les échecs spécifiques au projet. Les LLM introduisent une capacité d'analyse plus flexible, mais leur utilisation doit être encadrée par des contrôles, des preuves et une validation humaine.

\section{Présentation du projet Migration Factory}

\subsection{Big Picture}

La \textbf{Migration Factory} est conçue comme une plateforme de pilotage et d'exécution des migrations logicielles. Elle reçoit un projet source, identifie son environnement technique, construit un chemin de migration, prépare un workspace isolé, exécute les transformations et vérifie le résultat au moyen des outils de build et de test propres à la technologie concernée.

En cas d'échec, la plateforme ne se contente pas d'afficher un log brut. Elle collecte les informations utiles, construit un dossier de preuves, localise les fichiers concernés et peut solliciter des agents spécialisés pour proposer puis réviser une réparation. La décision d'appliquer la modification reste contrôlée par le développeur.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{0.98\textwidth}{!}{%
    \begin{tikzpicture}[
        block/.style={draw=cgiblue!35,fill=cgiblue!5,rounded corners=2mm,minimum width=3.1cm,minimum height=1.45cm,align=center,font=\small\bfseries},
        core/.style={draw=cgired,fill=cgired!5,rounded corners=2.5mm,minimum width=4.0cm,minimum height=1.65cm,align=center,font=\bfseries},
        arr/.style={-{Latex[length=2.4mm]},thick,color=cgigray}
    ]
        \node[block] (input) {Projet source\\ZIP ou workspace};
        \node[block,right=0.55cm of input] (analyse) {Analyse du stack\\et du projet};
        \node[core,right=0.55cm of analyse] (factory) {Migration Factory\\Orchestration gouvernée};
        \node[block,right=0.55cm of factory] (workspace) {Workspace isolé\\Transformations};
        \node[block,right=0.55cm of workspace] (validation) {Build, tests\\et preuves};
        \node[block,below=1.2cm of factory] (repair) {Boucle de réparation\\Proposition, review, approbation};
        \node[block,right=0.55cm of validation] (result) {Application migrée\\et rapport final};

        \draw[arr] (input) -- (analyse);
        \draw[arr] (analyse) -- (factory);
        \draw[arr] (factory) -- (workspace);
        \draw[arr] (workspace) -- (validation);
        \draw[arr] (validation) -- (result);
        \draw[arr] (validation.south) |- (repair.east);
        \draw[arr] (repair.west) -| (factory.south);
    \end{tikzpicture}%
    }
    \caption{Vue conceptuelle de la Migration Factory}
    \label{fig:big-picture}
\end{figure}

\subsection{Vision générique et profils de migration}

La plateforme n'est pas conçue pour un unique framework. Elle repose sur un socle commun et sur des profils spécialisés :

\begin{itemize}
    \item le \textbf{socle commun} gère les jobs, les étapes, les événements, les workspaces, la gouvernance, la collecte de preuves, l'affichage de la progression et les interactions avec les agents ;
    \item chaque \textbf{profil de migration} apporte les outils, règles, commandes, critères d'acceptation et agents propres à un écosystème technologique.
\end{itemize}

Cette séparation permet d'ajouter de nouveaux cas d'usage sans reconstruire l'ensemble du système. Le projet étudie en priorité deux profils complémentaires.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Positionnement des premiers profils de migration}
    \label{tab:profils-migration}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\bfseries}p{3.2cm}XX@{}}
        \toprule
        Élément & Profil Java / Spring Boot & Profil Angular \\
        \midrule
        Finalité & Moderniser progressivement une application Java et Spring Boot vers des versions maintenues et récentes & Moderniser une application Angular en adaptant le framework, TypeScript, Node.js, les dépendances et la chaîne de build \\
        Cas étudié & Trajectoire progressive depuis Java 11 / Spring Boot 2.x vers Java 21 / Spring Boot 4.x & MVP Angular 18 vers Angular 21, avec extension envisagée vers des versions sources plus anciennes \\
        Outils principaux & Maven, JDK, transformations Java, analyse des POM et tests JVM & Node.js, npm, Angular CLI, TypeScript, build et tests frontend \\
        Valeur pour l'architecture & Valider la profondeur de la boucle de migration et de réparation & Valider la généricité du socle sur un écosystème différent \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

Ces cibles représentent la direction du projet et non une promesse d'autonomie complète sur tous les projets possibles. Le niveau d'automatisation dépend de la qualité du projet source, de la couverture des règles, de la disponibilité des tests et de la complexité des incompatibilités rencontrées.

\subsection{Utilisateur cible}

L'utilisateur principal est le \textbf{développeur chargé de moderniser une application}. La plateforme doit lui permettre de conserver une vue claire sur le processus et d'intervenir aux moments où son expertise est nécessaire.

Ses besoins principaux sont les suivants :

\begin{itemize}
    \item configurer la source, la cible et les paramètres de la migration ;
    \item comprendre le chemin proposé et les étapes intermédiaires ;
    \item suivre l'état du pipeline et les événements en temps réel ;
    \item consulter les logs, les preuves et les fichiers impactés ;
    \item examiner les transformations proposées ;
    \item approuver, refuser ou demander la révision d'une réparation ;
    \item vérifier les résultats de compilation et de test ;
    \item obtenir un rapport final exploitable.
\end{itemize}

La plateforme assiste donc le développeur sans supprimer son rôle. Elle vise à réduire le volume d'opérations répétitives et à améliorer la qualité de l'information disponible pour la décision.

\subsection{Acteurs du système}

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Principaux acteurs de la Migration Factory}
    \label{tab:acteurs}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\bfseries}p{3.6cm}p{3.7cm}X@{}}
        \toprule
        Acteur & Rôle & Responsabilités principales \\
        \midrule
        Développeur & Utilisateur et décideur & Configure la migration, suit l'exécution, analyse les preuves et valide les changements sensibles \\
        Responsable technique & Supervision & Définit les politiques, les critères d'acceptation et les règles de gouvernance \\
        Orchestrateur & Coordination & Détermine la prochaine étape, maintient l'état du job et coordonne les agents et outils \\
        Agents déterministes & Exécution contrôlée & Analysent le projet, appliquent des recettes connues, exécutent les builds et collectent les résultats \\
        Agents LLM & Assistance au raisonnement & Analysent des échecs, proposent des réparations, révisent les propositions et expliquent les décisions \\
        Services techniques & Support d'exécution & Fournissent les runtimes, outils de build, systèmes de fichiers, stockage et mécanismes de monitoring \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\section{Problématique}

\subsection{Question centrale}

Le projet part d'un constat : l'automatisation complète par des règles fixes n'est pas suffisamment flexible, tandis qu'une autonomie complète confiée à des modèles génératifs n'offre pas le niveau de maîtrise requis pour modifier une application d'entreprise.

La problématique centrale est donc formulée ainsi :

\begin{quote}
\bfseries
Comment concevoir une plateforme capable d'automatiser et d'accélérer les migrations logicielles, de réduire l'effort manuel, les coûts et les cycles de débogage, tout en conservant une gouvernance humaine, une traçabilité complète et des mécanismes déterministes de sécurité et de validation ?
\end{quote}

Cette question implique plusieurs sous-problèmes :

\begin{enumerate}
    \item comment représenter un processus de migration sous forme d'étapes configurables et réutilisables ;
    \item comment adapter ce processus à plusieurs langages et frameworks ;
    \item comment isoler le projet source et sécuriser l'application des changements ;
    \item comment transformer les erreurs de build et de test en preuves exploitables ;
    \item comment utiliser les LLM sans leur donner une autorité d'exécution incontrôlée ;
    \item comment permettre au développeur de comprendre et de gouverner les décisions ;
    \item comment évaluer objectivement la réussite d'une migration.
\end{enumerate}

\subsection{Enjeux du projet}

Les enjeux sont à la fois techniques, organisationnels et économiques.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Enjeu technique :} coordonner des outils hétérogènes, maintenir un état cohérent et gérer les échecs de manière reproductible.
    \item \textbf{Enjeu de qualité :} éviter qu'une migration déclarée réussie introduise des régressions ou masque des tests non exécutés.
    \item \textbf{Enjeu de sécurité :} empêcher toute modification non contrôlée du projet original et vérifier chaque patch avant son application.
    \item \textbf{Enjeu humain :} présenter suffisamment d'informations pour permettre une décision rapide et justifiée.
    \item \textbf{Enjeu de passage à l'échelle :} réutiliser le même socle sur plusieurs applications, versions et technologies.
    \item \textbf{Enjeu économique :} réduire le temps consacré aux tâches répétitives et augmenter le nombre de migrations pouvant être traitées.
\end{itemize}

\section{Objectifs du projet}

\subsection{Objectif général}

L'objectif général est de concevoir et développer une plateforme intelligente, extensible et gouvernée capable d'industrialiser une partie significative du processus de migration logicielle, depuis l'analyse du projet source jusqu'à la validation et à la production d'un résultat traçable.

\subsection{Objectifs spécifiques}

Les objectifs spécifiques sont les suivants :

\begin{enumerate}
    \item définir un modèle commun de job, d'étape, d'événement, de preuve et de résultat de migration ;
    \item permettre la configuration d'une migration depuis un stack source vers un stack cible ;
    \item analyser automatiquement la structure et l'environnement technique du projet ;
    \item construire un chemin de migration progressif lorsque plusieurs étapes intermédiaires sont nécessaires ;
    \item appliquer des transformations déterministes et contrôlées ;
    \item exécuter les builds et les tests avec les runtimes appropriés ;
    \item détecter les échecs et produire un contexte de diagnostic structuré ;
    \item générer une proposition de réparation sous forme de diff ;
    \item soumettre cette proposition à une révision indépendante et à une validation humaine ;
    \item appliquer les changements uniquement dans un workspace isolé ;
    \item reprendre le pipeline après correction et revalider l'application ;
    \item fournir une interface de pilotage, des journaux et un rapport final ;
    \item démontrer la réutilisabilité du socle avec les profils Java/Spring Boot et Angular.
\end{enumerate}

\section{Périmètre et critères de réussite}

\subsection{Éléments inclus dans le périmètre}

Le périmètre fonctionnel visé comprend :

\begin{itemize}
    \item l'import ou la sélection d'un projet source ;
    \item la configuration du stack source, du stack cible et de la politique d'approbation ;
    \item l'analyse de l'application et la préparation du workspace ;
    \item l'orchestration d'un pipeline composé d'étapes observables ;
    \item les transformations de code et de configuration ;
    \item les builds, les tests et la collecte de preuves ;
    \item la boucle de réparation révisée et gouvernée ;
    \item le suivi en temps réel et l'assistant lié au contexte de migration ;
    \item la génération de rapports et de contrats de résultat ;
    \item l'extension du socle à plusieurs profils technologiques.
\end{itemize}

\subsection{Limites assumées}

Le projet ne cherche pas à garantir qu'une application arbitraire pourra être migrée sans intervention humaine. Il ne vise pas non plus à permettre à un LLM de modifier directement le projet original. Certaines incompatibilités métier, dépendances propriétaires, erreurs d'environnement ou absences de tests peuvent nécessiter une expertise spécifique.

La réussite du projet repose donc sur une automatisation progressive et mesurable, plutôt que sur une promesse d'autonomie totale.

\subsection{Critères de réussite}

Les critères suivants permettent d'évaluer la cohérence du système :

\begin{itemize}
    \item le projet source d'origine n'est jamais modifié par le pipeline ;
    \item chaque job possède un état, une chronologie et des preuves consultables ;
    \item le chemin de migration est explicite et peut comporter plusieurs étapes ;
    \item une étape n'est validée que si ses critères de build et de test sont satisfaits ;
    \item une proposition LLM est matérialisée par un diff vérifiable ;
    \item un patch sensible ne peut être appliqué sans respecter la politique d'approbation ;
    \item l'application du patch est précédée de contrôles d'intégrité et de compatibilité ;
    \item le système peut reprendre ou créer un nouveau cycle après un échec de réparation ;
    \item le socle commun peut être réutilisé par au moins deux profils technologiques ;
    \item le rapport final permet de comprendre les actions réalisées et leur résultat.
\end{itemize}

\section{Principes de conception}

\subsection{Automatisation déterministe, intelligence des LLM et gouvernance humaine}

La conception repose sur une séparation claire des responsabilités :

\begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{0.96\textwidth}{!}{%
    \begin{tikzpicture}[
        pillar/.style={draw=cgilight,rounded corners=3mm,minimum width=4.25cm,minimum height=2.35cm,align=center,inner sep=6pt},
        center/.style={draw=cgired,fill=cgired!5,rounded corners=3mm,minimum width=4.3cm,minimum height=1.55cm,align=center,font=\bfseries},
        arr/.style={-{Latex[length=2.4mm]},thick,color=cgigray}
    ]
        \node[pillar,fill=cgiblue!5] (det) {\textbf{Automatisation déterministe}\\[1mm]\small règles, outils, builds, tests, checksums et politiques};
        \node[pillar,fill=cgired!4,right=0.7cm of det] (llm) {\textbf{Intelligence des LLM}\\[1mm]\small analyse, proposition, explication et révision};
        \node[pillar,fill=emsigreen!5,right=0.7cm of llm] (human) {\textbf{Gouvernance humaine}\\[1mm]\small décision, contrôle, retour et validation};
        \node[center,below=1.1cm of llm] (platform) {Migration Factory gouvernée};
        \draw[arr] (det) -- (platform);
        \draw[arr] (llm) -- (platform);
        \draw[arr] (human) -- (platform);
    \end{tikzpicture}%
    }
    \caption{Trois piliers de la Migration Factory}
    \label{fig:trois-piliers}
\end{figure}

Les opérations qui modifient le système, exécutent des commandes ou déterminent la réussite d'une étape restent encadrées par des mécanismes vérifiables. Les LLM produisent des propositions structurées, mais ne disposent pas d'un accès libre à l'environnement. Le développeur conserve la capacité d'interrompre le processus, de demander une correction ou de refuser un changement.

\subsection{Isolation et traçabilité}

Le projet source est traité comme une référence immuable. La migration est exécutée dans une copie de travail dédiée au job ou à l'étape. Cette isolation permet de comparer les états, de rejouer certaines opérations et d'éviter qu'une tentative de réparation ne dégrade l'application originale.

La traçabilité couvre les paramètres de la migration, les étapes exécutées, les commandes, les résultats, les fichiers modifiés, les propositions, les décisions et les validations. Elle constitue une exigence centrale, aussi importante que l'automatisation elle-même.

\subsection{Boucle de réparation gouvernée}

Lorsqu'une étape échoue, la plateforme suit un cycle contrôlé :

\begin{enumerate}
    \item capturer le message d'erreur, la commande, les fichiers concernés et l'état du workspace ;
    \item construire un contexte limité et pertinent ;
    \item demander à un agent de proposer une réparation structurée ;
    \item faire réviser la proposition par un mécanisme indépendant ;
    \item présenter au développeur le motif, les risques et le diff ;
    \item vérifier l'intégrité du diff et son applicabilité ;
    \item appliquer le changement dans le sandbox après approbation ;
    \item relancer le build et les tests ;
    \item poursuivre la migration ou ouvrir un nouveau cycle de réparation.
\end{enumerate}

Cette boucle matérialise la philosophie du projet : automatiser le diagnostic et la préparation d'une solution, sans supprimer les contrôles nécessaires avant l'exécution.

\section{Méthodologie et conduite du projet}

\subsection{Approche itérative}

La nature expérimentale du projet impose une démarche progressive. Les choix d'architecture doivent être confrontés aux comportements réels des applications, des outils de migration et des modèles. Le projet est donc mené selon des cycles courts inspirés des pratiques agiles :

\begin{enumerate}
    \item identifier un besoin ou une limite observée ;
    \item analyser les causes et définir des critères d'acceptation ;
    \item concevoir une amélioration limitée ;
    \item implémenter et intégrer la fonctionnalité ;
    \item tester le scénario de bout en bout ;
    \item démontrer le résultat et collecter les retours ;
    \item mettre à jour les priorités et la documentation.
\end{enumerate}

Cette méthode permet de sécuriser l'évolution du produit et d'éviter qu'une architecture théorique ne s'éloigne des contraintes réelles.

\subsection{Phases structurantes}

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Phases structurantes de la démarche projet}
    \label{tab:phases-projet}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\bfseries}p{3.2cm}X>{\raggedright\arraybackslash}p{4.2cm}@{}}
        \toprule
        Phase & Finalité & Livrables principaux \\
        \midrule
        Cadrage & Formaliser le problème, la vision, les utilisateurs et les critères de réussite & Vision, backlog initial, architecture cible \\
        Baseline Java & Valider le premier pipeline de migration de bout en bout & Analyse, route, transformations, build et tests \\
        Flexibilité & Rendre les étapes et les versions configurables & Profils, politiques de stage, import de versions \\
        Gouvernance & Encadrer les échecs et les réparations & Preuves, proposer/reviewer, approbation et sandbox \\
        Expérience utilisateur & Donner une vue claire sur le job et les décisions & Nouvelle migration, cockpit, assistant, rapports \\
        Généralisation Angular & Vérifier la réutilisation du socle sur un second écosystème & Profil Angular, contrats d'agents, MVP 18 vers 21 \\
        Validation & Mesurer la fiabilité, les gains et les limites & Scénarios, métriques, bilan et perspectives \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\section{Résultats et bénéfices attendus}

À l'échelle du projet, la Migration Factory doit permettre :

\begin{itemize}
    \item de réduire la durée consacrée aux opérations répétitives ;
    \item de diminuer le nombre de cycles de diagnostic entièrement manuels ;
    \item de standardiser le déroulement des migrations ;
    \item d'améliorer la reproductibilité et la qualité des preuves ;
    \item de faciliter l'examen des propositions de réparation ;
    \item de capitaliser sur des profils, règles et expériences réutilisables ;
    \item de traiter progressivement un volume plus important d'applications ;
    \item de conserver le développeur au centre des décisions à risque.
\end{itemize}

Ces bénéfices constituent des objectifs à vérifier par l'expérimentation. Les chapitres consacrés à la réalisation et à la validation devront distinguer les fonctionnalités effectivement démontrées, les résultats mesurés et les perspectives qui restent à industrialiser.

\section*{Conclusion}

Ce chapitre a présenté CGI et son implantation au Maroc, puis a situé le projet dans le contexte de la modernisation applicative. L'analyse du processus traditionnel a mis en évidence des cycles longs, une forte mobilisation d'expertise, une traçabilité souvent insuffisante et une difficulté à généraliser les pratiques à un portefeuille d'applications.

La Migration Factory répond à cette problématique par une approche combinant automatisation déterministe, agents spécialisés, modèles de langage et gouvernance humaine. Sa conception autour d'un socle commun et de profils technologiques vise à dépasser un cas unique, avec Java/Spring Boot comme première validation approfondie et Angular comme second axe de généralisation. Le chapitre suivant présentera les concepts, outils et approches existantes qui permettent de positionner cette proposition dans l'état de l'art de la migration logicielle.
