\chapter{Fondements et étude préalable de l'existant}

\section*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{section}{Introduction}

Avant de concevoir une solution d'industrialisation des migrations logicielles, il est nécessaire de comprendre la nature d'une migration, les contraintes propres aux écosystèmes concernés et les limites des pratiques actuellement utilisées. Cette analyse préalable permet de distinguer les opérations pouvant être automatisées de manière déterministe de celles qui nécessitent une expertise contextuelle, une assistance intelligente ou une décision humaine.

Ce chapitre comporte trois volets complémentaires. Le premier présente les notions essentielles relatives à la migration et à la modernisation d'applications. Le deuxième étudie le processus de migration traditionnel observé dans le contexte du projet, ainsi que ses limites techniques et organisationnelles. Le troisième examine les principales familles d'outils existantes et positionne l'approche cible de la Migration Factory. Cette étude constitue la base des choix fonctionnels et architecturaux détaillés dans les chapitres suivants.

% ============================================================
\section{Fondements de la migration logicielle}
% ============================================================

\subsection{Migration, mise à niveau et modernisation}

Les notions de mise à niveau, de migration et de modernisation sont proches, mais ne désignent pas exactement le même niveau de transformation.

\begin{table}[H]
    \centering
    \small
    \arrayrulecolor{cgigray}
    \rowcolors{2}{cgilight!65}{white}
    \begin{tabularx}{0.96\textwidth}{|>{\bfseries\RaggedRight\arraybackslash}p{3.4cm}|>{\RaggedRight\arraybackslash}X|}
        \hline
        \rowcolor{cgilight!95}
        \textbf{Notion} & \textbf{Définition dans le cadre du projet} \\
        \hline
        Mise à niveau & Passage vers une version plus récente d'un composant, d'une dépendance, d'un langage ou d'un framework, avec un impact potentiellement limité. \\
        \hline
        Migration & Transformation contrôlée permettant de faire évoluer une application d'un environnement source vers une cible définie, en adaptant ses dépendances, sa configuration, son code et ses mécanismes de validation. \\
        \hline
        Modernisation & Démarche plus large pouvant inclure la migration, la réduction de la dette technique, l'amélioration de la sécurité, l'évolution de l'architecture et la préparation à de nouveaux environnements d'exécution. \\
        \hline
        Refactorisation & Restructuration interne du code visant à améliorer sa qualité ou sa maintenabilité sans modifier intentionnellement son comportement fonctionnel. \\
        \hline
    \end{tabularx}
    \caption{Distinction entre les principales notions de transformation logicielle}
    \label{tab:notions-migration}
    \rowcolors{2}{white}{white}
    \arrayrulecolor{black}
\end{table}

Dans ce rapport, le terme \textit{migration} est utilisé dans un sens suffisamment large pour inclure les adaptations techniques indispensables au passage vers une version cible supportée. Il ne s'agit donc pas d'une simple modification de numéros de version, mais d'un processus comprenant analyse, planification, transformation, exécution et validation.

\subsection{Facteurs déclencheurs d'une migration}

Plusieurs facteurs peuvent rendre une migration nécessaire :

\begin{itemize}
    \item \textbf{fin de support :} certaines versions ne reçoivent plus de correctifs ni d'assistance officielle ;
    \item \textbf{sécurité :} les composants obsolètes peuvent conserver des vulnérabilités connues ou dépendre de bibliothèques qui ne sont plus maintenues ;
    \item \textbf{compatibilité :} les plateformes cloud, systèmes d'exploitation, outils de construction et services managés évoluent autour de versions officiellement prises en charge ;
    \item \textbf{maintenabilité :} l'accumulation d'API dépréciées, de configurations historiques et de dépendances incompatibles augmente la dette technique ;
    \item \textbf{évolutivité :} les nouvelles versions facilitent l'intégration de fonctionnalités, d'outils et de pratiques de développement plus récents ;
    \item \textbf{industrialisation :} les organisations doivent pouvoir appliquer des trajectoires similaires à plusieurs applications sans reconstruire entièrement la démarche pour chaque projet.
\end{itemize}

La migration doit ainsi être considérée comme une activité de maîtrise du cycle de vie logiciel. Elle cherche à préserver le comportement attendu de l'application tout en faisant évoluer son environnement technique.

\subsection{Cycle général d'une migration}

Une migration structurée peut être représentée par les phases suivantes :

\begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{0.98\textwidth}{!}{%
    \begin{tikzpicture}[
        step/.style={draw=cgiblue!45,fill=cgiblue!5,rounded corners=2mm,minimum width=2.55cm,minimum height=1.15cm,align=center,font=\small\bfseries},
        validate/.style={draw=cgired!65,fill=cgired!5,rounded corners=2mm,minimum width=2.55cm,minimum height=1.15cm,align=center,font=\small\bfseries},
        arr/.style={-{Latex[length=2.2mm]},thick,color=cgigray}
    ]
        \node[step] (inventory) {Inventaire et\\analyse};
        \node[step,right=0.35cm of inventory] (target) {Définition de\\la cible};
        \node[step,right=0.35cm of target] (plan) {Planification\\par étapes};
        \node[step,right=0.35cm of plan] (transform) {Transformations\\techniques};
        \node[validate,right=0.35cm of transform] (build) {Installation,\\build et tests};
        \node[step,right=0.35cm of build] (repair) {Diagnostic et\\réparation};
        \node[validate,right=0.35cm of repair] (accept) {Validation et\\livraison};
        \draw[arr] (inventory) -- (target);
        \draw[arr] (target) -- (plan);
        \draw[arr] (plan) -- (transform);
        \draw[arr] (transform) -- (build);
        \draw[arr] (build) -- (repair);
        \draw[arr] (repair) -- (accept);
        \draw[arr,rounded corners=4mm] (repair.south) -- ++(0,-0.62) -| (transform.south);
    \end{tikzpicture}%
    }
    \caption{Cycle général d'une migration applicative}
    \label{fig:cycle-general-migration}
\end{figure}

Ce cycle est rarement strictement linéaire. Une erreur de compilation, un test en échec ou une incompatibilité de dépendances peut imposer un retour vers la phase de transformation. La capacité à conserver l'état, les preuves et les décisions de chaque itération devient alors essentielle.

% ============================================================
\section{Spécificités des écosystèmes étudiés}
% ============================================================

\subsection{Migration Java et Spring Boot}

Une application Spring Boot est liée à plusieurs couches de compatibilité : version de Java, version de Spring Boot, version de Spring Framework, dépendances gérées, plugins Maven ou Gradle, API utilisées et bibliothèques tierces. Une modification de la version principale peut donc entraîner des changements dans le code, les propriétés de configuration, les imports, les annotations et les tests.

La documentation officielle de Spring Boot recommande de consulter les guides de migration et les notes de publication correspondant aux versions traversées. Lorsqu'une application saute plusieurs versions, les notes intermédiaires doivent également être examinées. Spring Boot fournit par ailleurs un module temporaire, \texttt{spring-boot-properties-migrator}, permettant de détecter certaines propriétés renommées ou supprimées pendant une mise à niveau.\footnote{Spring, \textit{Upgrading Spring Boot}, \url{https://docs.spring.io/spring-boot/upgrading.html}.}

Dans le périmètre actuel du projet, la trajectoire étudiée est progressive :

\begin{center}
\textbf{Spring Boot 2.1}
$\rightarrow$
\textbf{2.7}
$\rightarrow$
\textbf{3.5}
$\rightarrow$
\textbf{4.0}
\end{center}

Cette trajectoire accompagne également l'évolution de Java 11 vers Java 17, puis Java 21. La progression par étapes réduit la distance technologique entre deux validations successives et permet d'identifier plus précisément l'origine d'une incompatibilité.

Les difficultés typiques concernent notamment :

\begin{itemize}
    \item la compatibilité entre Java, Spring Boot et les bibliothèques tierces ;
    \item le remplacement d'API supprimées ou dépréciées ;
    \item les changements de configuration et de conventions ;
    \item la transition de certains espaces de noms \texttt{javax.*} vers \texttt{jakarta.*} ;
    \item les modifications de plugins Maven, de dépendances gérées et de tests ;
    \item les différences de comportement détectées uniquement à la compilation ou à l'exécution.
\end{itemize}

\subsection{Migration Angular}

La migration Angular implique simultanément le framework, Angular CLI, TypeScript, Node.js, npm et les bibliothèques du projet. Une version Angular n'est donc pas indépendante de son environnement d'exécution et de sa chaîne d'outillage.

Angular fournit un guide de mise à jour interactif et la commande \texttt{ng update}. La documentation officielle recommande une progression d'une version majeure à la suivante et précise que les chemins de mise à jour dépendent des versions source et cible.\footnote{Angular, \textit{Keeping your Angular projects up-to-date}, \url{https://angular.dev/update}.}\footnote{Angular, \textit{Versioning and releases}, \url{https://angular.dev/reference/releases}.}

Le périmètre actuel est organisé autour des transitions :

\begin{center}
\textbf{Angular 18}
$\rightarrow$
\textbf{19}
$\rightarrow$
\textbf{20}
$\rightarrow$
\textbf{21}
\end{center}

La vision d'évolution consiste à prendre en charge des applications plus anciennes, à partir d'Angular 11, en appliquant successivement les migrations majeures nécessaires. Cette progression exige la gestion de plusieurs versions de Node.js, des installations reproductibles et une validation à chaque étape.

Les difficultés principales comprennent :

\begin{itemize}
    \item les matrices de compatibilité entre Angular, Node.js et TypeScript ;
    \item les migrations générées par Angular CLI et les changements restant manuels ;
    \item les conflits entre dépendances directes, transitives et \textit{peer dependencies} ;
    \item les scripts de cycle de vie exécutés pendant l'installation npm ;
    \item les différences entre \texttt{npm install} et une installation propre fondée sur le fichier de verrouillage ;
    \item les régressions révélées par le build, le typage TypeScript, les linters ou les tests.
\end{itemize}

\subsection{Conséquence : spécialisation des chaînes de migration}

Les deux écosystèmes partagent un cycle général similaire, mais leurs outils, contraintes de versions, formats de projet et modes de validation diffèrent. Cette observation justifie l'organisation du projet en deux systèmes et deux dépôts spécialisés. Le système Java/Spring Boot et le système Angular conservent leurs propres backends, frontends, orchestrations, agents et workflows de validation. Ils partagent une vision d'ingénierie, mais pas une chaîne d'exécution unique.

% ============================================================
\section{Étude du processus existant}
% ============================================================

\subsection{Organisation générale avant industrialisation}

Avant la mise en place de la Migration Factory, une migration est principalement conduite par un ou plusieurs développeurs expérimentés. La démarche s'appuie sur la documentation officielle, l'expérience de l'équipe, les outils de développement, les gestionnaires de dépendances et les commandes de build propres au projet.

Le développeur commence par examiner la structure de l'application, les versions utilisées et les dépendances déclarées. Il définit ensuite une cible, modifie les fichiers de configuration et adapte progressivement le code. Après chaque ensemble de changements, il relance l'installation, la compilation et les tests. Les échecs sont analysés à partir des journaux, puis corrigés manuellement.

\subsection{Déroulement technique du processus manuel}

Le processus de référence peut être résumé comme suit :

\begin{enumerate}
    \item récupérer ou copier le projet source ;
    \item identifier les versions du langage, du framework et de l'outil de build ;
    \item consulter les guides de migration et les notes de publication ;
    \item choisir une version cible et, lorsque nécessaire, des étapes intermédiaires ;
    \item modifier les dépendances, plugins et fichiers de configuration ;
    \item appliquer les adaptations de code identifiées ;
    \item installer les dépendances et lancer la compilation ;
    \item exécuter les tests disponibles ;
    \item analyser les erreurs, rechercher leur cause et appliquer une correction ;
    \item répéter le cycle jusqu'à l'obtention d'un résultat acceptable ;
    \item documenter les changements et préparer la livraison.
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{0.95\textwidth}{!}{%
    \begin{tikzpicture}[
        proc/.style={draw=cgilight,fill=white,rounded corners=2mm,minimum width=2.75cm,minimum height=1.2cm,align=center,font=\small\bfseries},
        human/.style={draw=cgired!60,fill=cgired!5,rounded corners=2mm,minimum width=2.75cm,minimum height=1.2cm,align=center,font=\small\bfseries},
        arr/.style={-{Latex[length=2.2mm]},thick,color=cgigray}
    ]
        \node[human] (analyse) {Analyse par\\le développeur};
        \node[proc,right=0.45cm of analyse] (docs) {Consultation des\\guides et notes};
        \node[human,right=0.45cm of docs] (edit) {Modifications\\manuelles};
        \node[proc,right=0.45cm of edit] (run) {Installation,\\build et tests};
        \node[human,right=0.45cm of run] (debug) {Lecture des logs\\et diagnostic};
        \node[proc,right=0.45cm of debug] (result) {Validation ou\\nouvel échec};
        \draw[arr] (analyse) -- (docs);
        \draw[arr] (docs) -- (edit);
        \draw[arr] (edit) -- (run);
        \draw[arr] (run) -- (debug);
        \draw[arr] (debug) -- (result);
        \draw[arr,rounded corners=4mm] (result.south) -- ++(0,-0.7) -| (edit.south);
    \end{tikzpicture}%
    }
    \caption{Processus traditionnel de migration étudié}
    \label{fig:processus-migration-manuel}
\end{figure}

\subsection{Informations et preuves disponibles}

Dans une démarche manuelle, les informations utiles sont souvent réparties entre plusieurs emplacements : terminal, historique Git, tickets Jira, documentation, messages d'équipe et notes individuelles. Les commandes exécutées, les versions réellement utilisées, les erreurs rencontrées et les raisons d'une correction ne sont pas toujours regroupées dans un dossier de preuve cohérent.

Cette dispersion ne signifie pas que les outils sont absents. Git, les systèmes de tickets, les outils de build et les plateformes de communication apportent chacun une partie de la traçabilité. La limite réside dans l'absence d'une représentation unifiée du déroulement de la migration, reliant état, commande, résultat, preuve, décision et changement de code.

\subsection{Limites techniques identifiées}

L'analyse du processus existant met en évidence les limites suivantes :

\begin{itemize}
    \item \textbf{forte dépendance à l'expertise :} la qualité et la vitesse de la migration dépendent de la disponibilité de profils maîtrisant simultanément la version source, la version cible et les outils associés ;
    \item \textbf{diagnostic répétitif :} une part importante du temps est consacrée à relancer des commandes, relire les journaux et rechercher la cause d'erreurs proches ;
    \item \textbf{reproductibilité limitée :} deux développeurs peuvent suivre des séquences différentes et produire des résultats difficiles à comparer ;
    \item \textbf{risque sur la source :} des opérations réalisées directement dans le projet peuvent compliquer le retour à un état antérieur lorsque l'isolation n'est pas systématique ;
    \item \textbf{gestion complexe des environnements :} les migrations progressives exigent plusieurs versions de Java, Node.js, Maven, npm ou d'autres outils ;
    \item \textbf{validation fragmentée :} installation, compilation, tests et contrôles statiques ne sont pas toujours exécutés selon une politique uniforme ;
    \item \textbf{capitalisation insuffisante :} une correction utile pour une application n'est pas automatiquement transformée en règle réutilisable ou en connaissance accessible.
\end{itemize}

\subsection{Limites organisationnelles}

Les limites ne sont pas uniquement techniques :

\begin{itemize}
    \item le suivi de plusieurs migrations simultanées devient difficile ;
    \item les responsables disposent d'une visibilité limitée sur l'état réel, les blocages et les risques ;
    \item l'estimation de l'avancement dépend fortement de comptes rendus manuels ;
    \item les décisions importantes ne sont pas toujours reliées aux preuves qui les ont motivées ;
    \item la revue des correctifs peut intervenir tardivement, après un grand nombre de modifications ;
    \item le coût d'une migration est difficile à comparer avec celui d'une autre application.
\end{itemize}

Ces constats montrent que l'enjeu ne consiste pas seulement à transformer automatiquement du code. Il faut également orchestrer le processus, contrôler les environnements, conserver les preuves et organiser les décisions humaines.

% ============================================================
\section{Étude des solutions existantes}
% ============================================================

\subsection{Guides officiels et outils natifs}

Les frameworks fournissent généralement des notes de publication, des guides de migration et des commandes de mise à jour. Ces ressources constituent la première source d'autorité pour comprendre les changements attendus.

Dans l'écosystème Spring Boot, les guides de mise à niveau documentent les versions traversées et certains changements de propriétés. Dans Angular, le guide interactif et \texttt{ng update} proposent un chemin adapté aux versions source et cible.\footnote{Angular, \textit{ng update}, \url{https://angular.dev/cli/update}.}

Ces outils sont indispensables, mais ils restent centrés sur le framework. Ils ne prennent pas entièrement en charge les dépendances spécifiques, les conventions internes, les tests du projet, les erreurs d'environnement ou la gouvernance de l'exécution.

\subsection{Outils de gestion des dépendances}

Des outils tels que Dependabot peuvent détecter des dépendances obsolètes et proposer des mises à jour sous forme de requêtes de fusion. GitHub distingue les mises à jour de versions et les mises à jour de sécurité, puis laisse l'équipe vérifier les notes de publication et les tests avant fusion.\footnote{GitHub, \textit{Dependabot version updates}, \url{https://docs.github.com/en/code-security/concepts/supply-chain-security/dependabot-version-updates}.}

Cette automatisation est utile pour l'entretien continu des dépendances. Elle ne constitue toutefois pas un moteur complet de migration de framework : elle ne construit pas nécessairement une trajectoire multi-étapes, ne pilote pas l'environnement de build et ne résout pas les incompatibilités applicatives révélées après la mise à jour.

\subsection{Refactorisation déterministe}

Les moteurs de refactorisation automatisée appliquent des règles connues à une représentation structurée du code. OpenRewrite, par exemple, s'appuie sur des arbres sémantiques préservant le format et organise les transformations en \textit{recipes}. Ces recettes peuvent être composées pour réaliser une migration plus large et produire des différences de code examinables.\footnote{OpenRewrite, \textit{Introduction to OpenRewrite}, \url{https://docs.openrewrite.org/}.}\footnote{OpenRewrite, \textit{Recipes}, \url{https://docs.openrewrite.org/concepts-and-explanations/recipes}.}

Les avantages de cette famille d'outils sont la reproductibilité, la rapidité et la possibilité de tester les transformations. Leur limite principale est leur dépendance aux règles disponibles. Une erreur spécifique à une application ou une combinaison inattendue de dépendances peut rester hors du périmètre couvert.

\subsection{Assistants fondés sur les LLM}

Les grands modèles de langage peuvent interpréter des journaux, analyser des extraits de code, expliquer une incompatibilité et proposer un correctif. Ils peuvent ainsi réduire le temps consacré à l'exploration d'un problème et produire une première proposition adaptée au contexte fourni.

Cependant, leur sortie est probabiliste. Une proposition peut contenir une API inexistante, une hypothèse incorrecte, un changement trop large ou un diff non applicable. Le cadre de gestion des risques liés à l'intelligence artificielle du NIST recommande d'intégrer les considérations de confiance et de risque dans la conception, l'utilisation et l'évaluation des systèmes d'IA.\footnote{NIST, \textit{AI Risk Management Framework}, \url{https://www.nist.gov/itl/ai-risk-management-framework}.}\footnote{NIST, \textit{Artificial Intelligence Risk Management Framework: Generative Artificial Intelligence Profile}, \url{https://doi.org/10.6028/NIST.AI.600-1}.}

Dans le contexte d'une migration, un LLM doit donc être utilisé comme mécanisme d'assistance et de proposition, non comme autorité autonome capable de modifier librement la base de code.

\subsection{Outils de CI, builds et tests}

Les outils de build, les tests automatisés, les linters et les pipelines d'intégration continue permettent de vérifier qu'un changement respecte des critères techniques. Ils apportent une preuve d'exécution concrète, mais ne décident pas seuls de la transformation à appliquer ni de la pertinence métier d'un correctif.

Ils constituent par conséquent une composante essentielle d'une Migration Factory, sans suffire à eux seuls pour orchestrer le cycle complet.

\subsection{Synthèse comparative des approches}

\begin{table}[H]
    \centering
    \scriptsize
    \arrayrulecolor{cgigray}
    \rowcolors{2}{cgilight!55}{white}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\bfseries\RaggedRight\arraybackslash}p{2.75cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.65cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.75cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.65cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.75cm}|>{\RaggedRight\arraybackslash}X|}
        \hline
        \rowcolor{cgilight!95}
        \textbf{Approche} & \textbf{Analyse contextuelle} & \textbf{Transformation automatique} & \textbf{Validation réelle} & \textbf{Gouvernance intégrée} & \textbf{Limite principale} \\
        \hline
        Processus manuel & Élevée & Faible & Variable & Humaine mais peu structurée & Temps, coût, reproductibilité et passage à l'échelle. \\
        \hline
        Guides officiels & Ciblée sur le framework & Partielle & Non & Non & Ne couvrent pas tout le contexte applicatif. \\
        \hline
        Mise à jour de dépendances & Faible & Ciblée sur les manifests & Dépend du pipeline & Revue de PR & Ne constitue pas une migration complète. \\
        \hline
        Recettes déterministes & Faible à moyenne & Élevée pour les cas connus & Possible & Partielle & Dépendance au catalogue de règles. \\
        \hline
        Assistant LLM isolé & Élevée si le contexte est suffisant & Proposition possible & Non garantie & Faible & Non-déterminisme et risque de proposition incorrecte. \\
        \hline
        Migration Factory proposée & Analyse hybride & Déterministe et assistée & Intégrée au workflow & Explicite et traçable & Complexité de conception et nécessité de maintenir les profils. \\
        \hline
    \end{tabularx}
    \caption{Comparaison des principales approches de migration}
    \label{tab:comparaison-approches-migration}
    \rowcolors{2}{white}{white}
    \arrayrulecolor{black}
\end{table}

Cette comparaison montre qu'aucune famille d'outils ne couvre seule l'ensemble du besoin : compréhension du projet, chemin multi-étapes, transformation, exécution contrôlée, réparation, preuve et décision humaine.

% ============================================================
\section{Principes de la solution cible}
% ============================================================

\subsection{Positionnement de la Migration Factory}

La Migration Factory ne cherche pas à remplacer les outils existants. Elle vise à les encapsuler dans un processus gouverné et à compléter leurs limites par une orchestration explicite et une assistance intelligente.

Le socle cible repose sur les principes suivants :

\begin{itemize}
    \item \textbf{spécialisation par écosystème :} deux systèmes indépendants pour Java/Spring Boot et Angular ;
    \item \textbf{autorité déterministe :} l'état du workflow, les commandes, les transitions et l'application des changements restent contrôlés par des composants vérifiables ;
    \item \textbf{isolation :} le projet source demeure protégé et les opérations sont exécutées dans des workspaces dédiés ;
    \item \textbf{progression par étapes :} chaque transition de version est validée avant de poursuivre ;
    \item \textbf{preuve par l'exécution :} installation, compilation, tests et contrôles produisent des résultats persistés ;
    \item \textbf{assistance encadrée :} les agents et les LLM analysent, expliquent et proposent sans disposer d'une autorité directe sur les modifications ;
    \item \textbf{réparation gouvernée :} une proposition de correctif est révisée, présentée au développeur, puis appliquée uniquement après autorisation ;
    \item \textbf{traçabilité :} commandes, événements, fichiers, preuves, décisions et résultats sont reliés au run de migration ;
    \item \textbf{pilotage :} le développeur et les responsables disposent d'une vue sur l'avancement, les blocages et les validations.
\end{itemize}

\subsection{Processus cible}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{0.99\textwidth}{!}{%
    \begin{tikzpicture}[
        det/.style={draw=cgiblue!50,fill=cgiblue!6,rounded corners=2mm,minimum width=2.6cm,minimum height=1.25cm,align=center,font=\small\bfseries},
        ai/.style={draw=emsigreen!70!black,fill=emsigreen!6,rounded corners=2mm,minimum width=2.6cm,minimum height=1.25cm,align=center,font=\small\bfseries},
        human/.style={draw=cgired!70,fill=cgired!6,rounded corners=2mm,minimum width=2.6cm,minimum height=1.25cm,align=center,font=\small\bfseries},
        arr/.style={-{Latex[length=2.2mm]},thick,color=cgigray}
    ]
        \node[det] (config) {Configuration et\\workspace};
        \node[ai,right=0.38cm of config] (analysis) {Analyse et\\plan enrichis};
        \node[det,right=0.38cm of analysis] (transform) {Transformations\\contrôlées};
        \node[det,right=0.38cm of transform] (validate) {Installation,\\build et tests};
        \node[ai,right=0.38cm of validate] (proposal) {Diagnostic et\\proposition};
        \node[human,right=0.38cm of proposal] (gate) {Révision et\\décision humaine};
        \node[det,right=0.38cm of gate] (finish) {Application,\\revalidation et preuve};
        \draw[arr] (config) -- (analysis);
        \draw[arr] (analysis) -- (transform);
        \draw[arr] (transform) -- (validate);
        \draw[arr] (validate) -- (proposal);
        \draw[arr] (proposal) -- (gate);
        \draw[arr] (gate) -- (finish);
        \draw[arr,rounded corners=4mm] (finish.south) -- ++(0,-0.68) -| (validate.south);
    \end{tikzpicture}%
    }
    \caption{Processus cible combinant déterminisme, LLM et gouvernance humaine}
    \label{fig:processus-cible-migration}
\end{figure}

\subsection{Bénéfices attendus}

La solution cible vise à apporter les bénéfices suivants :

\begin{itemize}
    \item réduction du temps consacré aux opérations répétitives ;
    \item accélération du diagnostic et des cycles de réparation ;
    \item meilleure reproductibilité entre plusieurs applications ;
    \item conservation d'un historique exploitable pour les audits et les analyses ;
    \item capacité à piloter plusieurs migrations avec une visibilité homogène ;
    \item sécurisation des modifications grâce à l'isolation et aux gates humaines ;
    \item capitalisation progressive des règles, des preuves et des corrections ;
    \item diminution de la dépendance à une intervention experte sur chaque opération, sans supprimer l'expertise humaine des décisions importantes.
\end{itemize}

\subsection{Analyse comparative entre l'existant et la cible}

\begin{table}[H]
    \centering
    \small
    \arrayrulecolor{cgigray}
    \rowcolors{2}{cgilight!60}{white}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\bfseries\RaggedRight\arraybackslash}p{3.25cm}|>{\RaggedRight\arraybackslash}X|>{\RaggedRight\arraybackslash}X|}
        \hline
        \rowcolor{cgilight!95}
        \textbf{Critère} & \textbf{Processus existant} & \textbf{Approche cible} \\
        \hline
        Analyse du projet & Réalisée manuellement et dépendante de l'expérience du développeur. & Analyse structurée, déterministe et enrichie par des agents spécialisés. \\
        \hline
        Chemin de migration & Défini au cas par cas, avec une capitalisation limitée. & Trajectoire progressive, persistée et adaptée au profil technologique. \\
        \hline
        Exécution & Commandes lancées manuellement dans des environnements variables. & Commandes encapsulées, contrôlées et associées à un profil d'exécution. \\
        \hline
        Isolation & Dépend des pratiques individuelles et de Git. & Workspaces dédiés, source originale protégée et changements vérifiés. \\
        \hline
        Transformation & Principalement manuelle, complétée ponctuellement par des outils. & Recettes déterministes complétées par des propositions LLM gouvernées. \\
        \hline
        Gestion des échecs & Lecture manuelle des logs et recherche ad hoc. & Contexte de réparation structuré, proposition, révision, décision et revalidation. \\
        \hline
        Validation & Séquence variable selon le projet et le développeur. & Politique explicite d'installation, compilation, tests et contrôles. \\
        \hline
        Traçabilité & Répartie entre terminal, Git, tickets et documentation. & État, événements, preuves, décisions et résultats reliés au run. \\
        \hline
        Pilotage & Suivi manuel et visibilité partielle. & Cockpit de suivi des phases, blocages, preuves et résultats. \\
        \hline
        Passage à l'échelle & Fortement limité par la disponibilité des experts. & Exécution plus standardisée et possibilité de suivre plusieurs migrations. \\
        \hline
    \end{tabularx}
    \caption{Comparaison entre le processus existant et l'approche cible}
    \label{tab:comparaison-existant-cible}
    \rowcolors{2}{white}{white}
    \arrayrulecolor{black}
\end{table}

% ============================================================
\section{Périmètre retenu pour le projet}
% ============================================================

L'étude préalable conduit à retenir un périmètre progressif et vérifiable. Le premier système concerne les applications Java/Spring Boot, avec une trajectoire allant de Spring Boot 2.1 à 4.0 par étapes intermédiaires et une évolution associée des versions de Java. Le second système concerne Angular 18 à 21, avec une vision d'extension future vers les applications à partir d'Angular 11.

Le projet ne vise pas à automatiser arbitrairement toutes les migrations possibles. Il cherche d'abord à établir une méthode réutilisable : profils spécialisés, orchestration déterministe, agents encadrés, workspaces isolés, preuves techniques, validation réelle et contrôle humain. La généralisation à d'autres technologies dépendra ensuite de la définition de nouveaux profils et de nouvelles politiques d'exécution.

\section*{Conclusion}
\addcontentsline{toc}{section}{Conclusion}

Ce chapitre a présenté les fondements nécessaires à la compréhension d'une migration logicielle et les particularités des écosystèmes Java/Spring Boot et Angular. L'étude du processus existant a mis en évidence une forte dépendance à l'expertise, des cycles de débogage répétitifs, une traçabilité fragmentée et une difficulté à industrialiser plusieurs migrations simultanées.

L'analyse des guides officiels, des outils de mise à jour de dépendances, des moteurs de refactorisation déterministe, des assistants LLM et des mécanismes de validation montre que chaque famille répond à une partie du problème sans couvrir seule l'ensemble du cycle. Ces constats justifient une approche hybride : encapsuler les opérations vérifiables dans un workflow déterministe, utiliser les agents et les LLM pour accélérer l'analyse et la proposition, puis maintenir une gouvernance humaine explicite avant toute modification sensible.

Le chapitre suivant traduira cette étude en besoins fonctionnels et non fonctionnels, en acteurs, en cas d'utilisation et en exigences de conception pour les deux systèmes de la Migration Factory.
